%!TEX root = tuybook.tex
\year{Туймаада--2002}

    \problems

    \problem{Прямоугольники}
        На плоскости задано $N$ прямоугольников. Найти на плоскости точку, которая принадлежит наибольшему числу прямоугольников. Стороны прямоугольников параллельны осям координат. Считается, что точка принадлежит прямоугольнику, если она принадлежит его границе или внутренности.

        \Input
        В~первой строке входного файла находится число $N$ ($1 \le N \le 100)$. В~последующих $N$ строках записано по две пары вещественных чисел, задающих координаты левой нижней и~правой верхней вершин. 

        \Output
        В~выходной файл вывести два вещественных числа~--- координаты искомой точки.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{4
             -2    3    1    6
              2    2    5    4
              1    3    3    5
              0    4.5  2   8}{1  4.5}%
        \end{example}

    \problem{Деление}
        Вычислить частное и~остаток от деления числа $a^n$ на число $b^m$.

        \Input
        Входной файл в~первой строке содержит через пробел значения $a$, $n$, $b$, $m$. Все это целые числа, не~превышающие $MaxInt$. 

        \Output
        Выходной файл в~первой строке или строках должен содержать частное. Затем идет пустая строка, после которой следует остаток.

    \problem{Домино на доске (С.\,Г.~Волчёнков)}
        Клетчатая доска размером $N \times M$ в~один слой покрыта доминошками~--- прямоугольниками $2 \times 1$. Каждую доминошку одновременно надо повернуть относительно центра одного из своих квадратиков на 90 или 180 градусов так, чтобы вся доска опять осталась полностью покрыта.

        Требуется по исходному расположению домино на доске рассчитать, возможно ли это сделать, и~вывести расположение домино на доске после требуемых поворотов.

        \Input
        В~первой строке входного файла через пробел идут два числа: $N$~--- количество горизонталей и~$M$~--- количество вертикалей на доске. В~последующих $N$ строках через пробел идут $M$ чисел, указывающих расположение доминошек в~каждой из горизонталей на доске. При этом каждой доминошке соответствуют два одинаковых числа (равных номеру этой доминошки), расположенные в~соседних клетках (либо по вертикали, либо по горизонтали). Доминошки пронумерованы натуральными числами от 1 до $S$, где $S$~--- их количество на доске.

        \Output
        Вывести $N$ строк по $M$ чисел в~каждой строке, указывающих расположение доминошек после поворотов.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{2 4 
            1 4 3 3
            1 4 2 2}{%
            1 1 2 3
            4 4 2 3}%
        \end{example}

    \problem{Отгадай число}
        Ваша программа должна отгадать натуральное число, задуманное жюри. Об этом числе заранее известно только то, что оно не~превышает заданного $N$. Для отгадывания вы задаете вопросы, в~которых указываете некоторый числовой интервал, и~если загаданное число входит в~этот интервал (границы интервала входят в~интервал) жюри отвечает \texttt{Y}, а если не~входит, то \texttt{N}. После нескольких таких вопросов программа должна сообщить загаданное число. Коварство жюри заключается в~том, что на один из вопросов (неизвестно, какой) жюри может дать неправильный ответ.

        Количество заданных вопросов должно быть минимально.

        Ввод данных ведется с~клавиатуры. Вопросы и~результат выводятся на экран.

        \Example
        {
            \def\InputFileName{Программа}
            \def\OutputFileName{Жюри}
            \begin{example}
            \exmp{
                N =                  
                1 5                 
                6 10                
                1 5                 
            1 3                 
                4 4                 
                4}{10
                N
                N
                Y
                N
                Y
                }%
            \end{example}
        }

    \problem{Чемпионат (Ю.\,С.~Антонов)}
        Проводится лыжный чемпионат. Трасса, на которой проводятся соревнования соревнований целиком лежит внутри треугольника, в~вершине которого находится место старта, а противоположная ей сторона~--- линия финиша. Путь по трассе представляет собой ломаную внутри треугольника от старта к~финишу (начало ломаной~--- точка старта, конец ломаной обязательно должен попасть на линию финиша). Каждый отрезок ломаной лыжник проходит за единицу времени. Длины двух соседних отрезков либо совпадают, либо отличаются на единицу пути (за единицу пути принимается 1~м). Длина начального отрезка равна нулю.

        Найти минимальное время прохождения трассы и~указать координаты возможной точки на линии финиша с~минимальным временем. В~случае, если такие точки отсутствуют, напечатать \texttt{N}.
 
       \Input
        В~первой строке входного файла содержатся координаты точки старта (в~метрах), в~двух следующих строках~--- координаты граничных точек линии финиша.

        \Output
        В~первой строке выходного файла содержится значение минимального времени прохождения трассы, во второй строке~--- координаты точки финиша или \texttt{N}.

    \problem{Олимпийская мечта}
        Одним из олимпийских видов спорта является троеборье, которое включает в~себя бег, прыжки и~метание.

        Уровень подготовки спортсменов по каждому виду троеборья оценивается специалистами своим индексом по $L$-бальной шкале от~$1$ до~$L$.  В~сборную команду страны имеют шанс попасть лишь спортсмены, имеющие максимальный индекс уровня подготовки по всем трем видам. Ведущими специалистами страны по легкой атлетике разработаны различные тренировочные циклы упражнений для специальной подготовки спортсменов к~троеборью. Для каждого цикла упражнений определены минимальные индексы уровня подготовки спортсмена по каждому виду троеборья, необходимые для того, чтобы он смог выполнить этот цикл. Определены также индексы, которых спортсмен достигнет, выполнив этот цикл. Если при этом по какому-либо виду он уже имел более высокий индекс, то этот уровень не~понизится. Для выполнения тренировочного цикла по определенному упражнению, повышающему хотя бы один индекс, спортсмен тратит два месяца, в~противном случае~--- один месяц.

        Начинающий легкоатлет Виктор (индекс уровня подготовки по~всем видам у него равен~$1$) мечтает попасть на~следующие олимпийские игры. Требуется разработать план тренировок, занимаясь по которому не~более $T$ месяцев, Виктор достиг бы уровня подготовки~$L$ по~всем видам троеборья, выполнив за это время как можно больше различных циклов упражнений.

        Исполнится ли мечта Виктора?

        \Input
        В~первой строке входного файла задано число $T$~--- количество месяцев, оставшихся до следующих олимпийских игр. Во второй строке записано число $L$ ($2 \le L \le 16$), а в~третьей строке~--- количество различных циклов упражнений $M$ ($1 \le M \le 500$, $T \le 2M$). Каждая из последующих $M$~строк содержит $6$ чисел, описывающих один из~определенных циклов упражнений. Первые три числа определяют индексы уровня подготовки спортсмена по всем видам троеборья, необходимые для выполнения этого цикл. Следующие три числа задают индексы, до которых в~результате выполнения этого цикла повысятся те уровни подготовки, которые были ниже.

        \Output
        При возможности достижения уровня подготовки $L$ по всем видам троеборья в~выходной файл вывести сначала максимальное количество циклов упражнений в~плане тренировок, а затем~--- последовательность номеров циклов, которые должен выполнить Виктор (вывести одно из возможных решений, если их несколько). Циклы упражнений нумеруются в~том порядке, в~каком они заданы во входном файле, ни один цикл упражнений не~может быть указан более одного раза. Если с~помощью указанного во входном файле набора циклов упражнений за время $T$ Виктор не~сможет достигнуть уровня, равного $L$ по всем видам троеборья, вывести в~выходной файл число $0$.

        \Example
        \begin{example}
        \exmp{7
            5
            6
            2 1 1 2 4 5 
            1 1 1 3 1 1 
            3 3 3 3 3 3 
            1 3 1 5 5 5 
            2 2 2 2 2 2 
            1 2 3 2 3 4}{4
            2 1 4 3}%
        \end{example}

    \solutions
    
    \problem{Прямоугольники}
        Алгоритм решения задачи упрощается условием, что точка может принадлежать границе прямоугольника, а следовательно, для нахождения одной точки максимальной вложенности, можно рассмотреть все точки пересечения границ прямоугольников. Это возможно при существующих ограничениях на количество прямоугольников.

    \problem{Деление}
        Представляем число в~виде массива цифр этого числа и~реализуем  для них алгоритмы длинного умножения и~деления с~остатком в~столбик.

    \problem{Домино на доске}
        \emph{Утверждение 1}. Пусть мы имеем $2$ любых покрытия доски доминошками, такие, что у них нет одинаково лежащих доминошек. Тогда утверждается, что из одного из них можно получить второе одновременным поворотом всех доминошек относительно центра одного из своих квадратиков на $90$ или $180$ градусов (соответственно вся доска останется полностью покрыта после поворота).

        \emph{Доказательство}. Раскрасим доску шахматной раскраской (клетка черная, если сумма координат клетки четна, а иначе~--- белая), тогда каждая доминошка накрывает собой одну белую и~одну черную клетку. Будем считать центром поворота каждой доминошки тот ее квадратик, который раскрашен, например, в~черный цвет. Легко видеть, что при таком повороте каждая доминошка будет повернута, не~возникнет коллизий и~одно покрытие перейдет в~другое.

        Таким образом, задачу можно свести к~другой задаче: Дано покрытие доски доминошками, необходимо найти альтернативное покрытие такое, что у них не~будет одинаково лежащих доминошек. Ясно, что обе эти задачи эквивалентны (Если мы нашли решение первой задачи, значит, мы нашли и~альтернативное покрытие доски; Если мы нашли альтернативное покрытие доски, то нашли и~решение первой задачи (утв. 1)).

        Случай 1. Пусть $M$, $N$ оба четны.

        \begin{center}
        \includegraphics{2002-3.eps}\\
        Случай 1.
        \end{center}

        \emph{Утверждение 2}. Если $M$, $N$ оба четны, то альтернативное покрытие существует всегда.

        \emph{Доказательство}. Разобьем доску на клетки $2 \times 2$. В~каждой такой клетке нет либо вертикально лежащей доминошки, полностью лежащей внутри клетки, либо нет горизонтально лежащей доминошки, полностью лежащей внутри клетки (либо нет ни такой и~ни другой). В~первом случае строим альтернативное покрытие внутри этой клетки двумя вертикальными доминошками (так как в~ней не~было вертикальных доминошек, следовательно, в~новом покрытии клетки ни одна доминошка не~будет лежать в~одинаковой позиции с~доминошкой в~старом покрытии), иначе строим альтернативное покрытие внутри этой клетки двумя горизонтальными доминошками, таким образом, мы получим необходимое альтернативное покрытие доски доминошками.
        
        Случай 2. Пусть $N$ нечетно, $M$ четно.

        \centerline{\includegraphics{2002-2.pdf}}
        \centerline{Нет решения\qquad\qquad Возможно покрыть столбец}

        \medskip\noindent
        \centerline{Случай 2.}
        \medskip
        
        Разобьем доску на $M/2$ полос шириной $2$ клетки и~будем укладывать каждую полосу отдельно. Рассмотрим столбец-полосу, а в~ней нечетные строки. Если в~каждой нечетной строке доминошки лежат только горизонтально, то решения нет, иначе, если хоть в~одной такой строчке есть часть вертикально стоящей доминошки, укладываем ее в~эту строчку, тем самым разбиваем полосу на две части шириной $2$ и~каждая четной высоты. Их покрываем согласно алгоритму из случая $1$. Таким образом, если удается покрыть все $M/2$ полос, мы получаем альтернативное покрытие, иначе задача не~имеет решения.

    \problem{Отгадай число}
        Разделим интервал на 4 одинаковые части. Обозначим их по порядку: I, II, III, IV.\\
        1 вопрос: [I, II] (начало первого интервала, конец второго).\\
        2 вопрос: [II, III] (начало второго интервала, конец третьего). \\
        При любой комбинации ответов, при условии, что неправильных ответов не~было, мы придем к~какому-то интервалу, например, III (для ответов \texttt{N}, \texttt{N}).\\
        3 вопрос: [III, III] (начало третьего интервала, конец третьего). \\
        Если последует утвердительный ответ, то задуманное число действительно лежит в~этом интервале, и~мы уменьшили область поиска в~4~раза. Если~же на третий вопрос последует отрицательный ответ, то, значит, либо на первый вопрос был дан неверный ответ (при этом число лежит в~интервале II), либо на второй вопрос был дан неверный ответ (при этом число лежит в~интервале I). На третий вопрос неверный ответ невозможен. Заметим, что в~этом случае неверных ответов более давать нельзя и~далее отгадывание можно вести методом бинарного поиска.

    \problem{Чемпионат}
        Фактически задача заключается в~том, чтобы найти такую ломаную, полностью лежащую внутри треугольника, с~началом в~первой вершине, концом на противоположной стороне такую, что два соседних ее звена по длине отличаются не~более чем на единицу и~длины звеньев целые. Пусть $h$~--- минимальное расстояние от первой вершины до противоположной стороны (минимальное расстояние здесь и~далее рассматривается длина высоты до противоположной стороны, если точка падения высоты принадлежит ей, иначе оно равно расстоянию до ближайшей вершины, принадлежащей противоположной стороне), и~пусть длины ломаной $L_1 L_2 L_3 \ldots L_n$ удовлетворяют условию задачи, $L_1+\ldots+L_n>h$ и~отличается от нее менее чем на 1. 

        Рассмотрим алгоритм укладки ломаной в~треугольник. Пусть первое звено ломаной лежит на какой-либо (первой) стороне треугольника (второй), второе заканчивается на первой стороне и~т.~д. Каждый раз, когда мы находим следующую точку ломаной, лежащей на~стороне треугольника (это может быть уже первая точка), проверяем минимальное расстояние от нее до финиша (стороне треугольника противоположной первой вершине). Если это расстояние больше чем оставшаяся длина ломаной, то процесс заканчивается и~решение найдено (как бы дотягиваем оставшуюся длину ломаной). Если~же мы таким образом дошли до последнего звена, то возможно, что последнее звено можно уложить на финишную линию, или наоборот его нельзя уложить. В~первом случае мы нашли решение. Во втором случае можно попробовать уложить ломаную, положив первое ее звено на вторую сторону. Если и~в~этом случае уложить ломаную не~удается, то ее нельзя уложить в~треугольник (поскольку считается, что возвращаться нельзя).

        Теперь рассмотрим минимальную сумму $1+2+3+ \ldots +N >h$. Ясно, что длина искомой ломаной не~может быть меньше $N$ и~больше чем $[h]+1$ (нельзя возвращаться). Все возможные ломаные длин от $N$ до~$[h]+1$ можно искать перебором.

        {\bf Примечание}. В~тесты не~входили примеры, при которых, используя возможность возвращения, можно было бы оптимально достичь финиша.

    \problem{Олимпийская мечта}
        Одним из вариантов решения может быть следующий. Идея такова: нужно достичь высшего уровня за минимально возможное время и~затем выполнять простые циклы упражнений. Имея уровень подготовки $i$, $j$, $k$, можно выполнить какие-то определенные циклы упражнений, после выполнения которых, приходим к~другим видам циклов упражнений.

        \centerline{\includegraphics{2002-3.eps}}

        Минимальный уровень~--- ($1$, $1$, $1$), максимальный~--- ($L$, $L$, $L$). В~скобках на рисунке указано время. Строим граф, в~котором $L^3$ вершин. Затем применяем алгоритм нахождения кратчайшего пути в~графе.

        В~проверочных тестах были рассмотрены следующие случаи:
        
        I. Нет решения:\\
        а) <<тупик>>, то есть с~начальным уровнем $1$, $1$, $1$ по видам троеборья спортсмен может достичь некоторого более высокого уровня подготовки, но больше нет ни одного цикла упражнений, которые были бы ему по силам;\\
        б) в~предлагаемых циклах упражнений нет ни одного, повышающего уровень подготовки спортсмена до требуемого максимального $L$ (вообще число $L$ не~представлено);\\
        в) нехватка времени, т.~е. циклы упражнений составлены так, что он мог бы достичь требуемого $L$, $L$, $L$   по всем трем видам спорта, но количество месяцев $T$ меньше количества месяцев, затрачиваемых на эти циклы в~плане подготовки спортсмена.

        II. Решение существует:\\
        а) за заданное количество месяцев спортсмен достигает требуемого максимального уровня подготовки $L$, $L$, $L$ по видам троеборья;\\
        б) спортсмен достигает уровня $L$, $L$, $L$ за время, меньшее, чем $T$, затем набирает циклы упражнений, не~повышающих уровень его подготовки (затрачивая по $1$ месяцу на каждый, пока не~достигнет времени $T$);\\
        в) в~представленных циклах упражнений нет такого, который бы повысил уровень подготовки спортсмена до $L$ по трем видам одновременно, но спортсмен может достичь этого уровня поочередно~--- сначала по одному виду спорта, за тем~--- по другому и, наконец, по~оставшемуся виду спорта. 
